\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[french]{babel}                                 % normes typographiques
\usepackage[utf8]{inputenc}                                % les accents
\usepackage[T1]{fontenc}                                   % caractères francais
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,amsthm}               % packages de l'AMS pour les maths
\usepackage{hyperref}                                      % pour gérer les liens dans les pdf
\usepackage[margin=2.8cm]{geometry}                        % les marges
\usepackage{graphicx}                                      % inclure des images
\usepackage[all]{xy}                                       % x-fig
\usepackage{color}                                         % colorer
\usepackage{tikz}                                          % pour dessiner (graphes par ex)
\usepackage{multirow}                                      % pour fusionner des lignes dans des tabs
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{listings}
\usepackage{placeins}
\usepackage{hevea}
\lstset{ %
basicstyle=\footnotesize,
language=Caml} 

\hypersetup{
  colorlinks,%
  citecolor=black,%
  filecolor=black,%
  linkcolor=black,%
  urlcolor=black
}

\definecolor{grey}{rgb}{0.95,0.95,0.95} 
\definecolor{rouge_sombre}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.4,0,0.2}

\input{constantes_tuto.tex}

\begin{latexonly}
  \title{Tutoriel de Grain de Cell}
  \date{Version du \today}
  \author{Grain de Cell}
\end{latexonly}


\begin{document}

\begin{latexonly}
  \maketitle
\end{latexonly}

\begin{abstract}% HV Virer ce paragraphe dans hevea
  \begin{latexonly}
    Grain de Cell est un jeu basé sur la programmation d'une
    intelligence artificelle. Nous programmons en fait des cellules
    qui sont introduites dans un univers persistant contenant déja des
    cellules d'autres joueurs. Nous pouvons alors regarder l'univers
    évoluer et voir comment nos cellules persistent dans cette
    univers, se défendent et arrivent à prendre une place importante
    via des déplacements, des duplications, des envois de messages et
    d'énergie.  La programmation des cellules se fait dans un langage
    simplifié.

    Le joueur commence donc par coder un ADN implémentant le
    comportement voulu.  Une fois que le joueur pense avoir créé un
    ADN interessant, il soumet ce code. Une cellule implémentant ce
    code est alors ajoutée au monde. Le joueur peut ensuite à tout
    moment regarder l'état du monde en temps réel et voir son score et
    celui des autres joueurs via une interface 3D.
  \end{latexonly}


  Ce document est un tutoriel permettant d'appréhender le jeu et son
  langage. On y trouve les règles simplifiées du jeu puis on y
  apprend par l'exemple à coder des ADNs de cellules.
\begin{latexonly}
  Une documentation exhaustive se trouve sur le site du projet.
\end{latexonly}
\begin{htmlonly}
  Une version pdf de ce document se trouve ici: \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/tuto_fr.pdf}.\\
  Une documentation exhaustive se trouve sur la page Documentation.
\end{htmlonly}

\end{abstract}


\tableofcontents
\begin{latexonly}
  \newpage
\end{latexonly}



\paragraph{Le projet}
\label{sec:histoire-de-gain}
Grain de Cell est un projet informatique mené par 6
étudiants\footnote{Ann Johansson, Antoine Plet, Guillaume Lagarde, Lucca
  Hirschi, Thomas Sibut-Pinote et Vincent Cohen-Addad.} de l'ENS
de Lyon durant l'année de M1. Il a été développé de septembre 2011 à janvier 2012.
\begin{latexonly}
  Vous trouverez un site internet dédié au projet à l'adresse:
  \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/} ainsi qu'une
\end{latexonly}
\begin{htmlonly}
Vous pouvez nous joindre via la
\end{htmlonly}
liste de diffusion \href{mailto:projectcell@listes.ens-lyon.fr}{projectcell@listes.ens-lyon.fr} (pour les développeurs principalement).%HV


\section{Installer et utiliser Grain de Cell}
\label{sec:inst-et-util}

\subsection{Installer}
\label{sec:installer}

\paragraph{Où le télécharger}
Pour le moment, seul une version en développement est disponible sur
notre dépôt git sur  \url{http://gitorious.org/cellulite}.

\paragraph{Configurer et installer le client}
\`A venir.

\paragraph{Configurer et installer le bac à sable}
\`A venir.


\subsection{Utiliser le client}
\label{sec:utiliser-le-client}

\paragraph{Lancer le client}
\label{sec:lancer-le-client}
\`A venir.

\paragraph{Que peut-on faire?}
\`A venir.

\subsection{Utiliser le bac à sable}
\label{sec:uriliser-le-bac}
\`A venir.


\section{Résumé des règles du jeu}
\label{sec:les-regles-du}
On décrit dans cette section le monde dans lequel évoluent les
cellules dans un premier temps et les cellules elles-mêmes dans un
second temps.

\paragraph{Le principe de Grain de Cell}
Le monde est constitué d'un terrain supportant les cellules ainsi
qu'un lot de règles défnissant la \textit{physique du jeu}. Le monde
évolue par \textit{tour de jeu}. A chaque \textit{tour de jeu}, toutes
les cellules peuvent agir: elles exécutent le code de leur ADN. L'affichage du monde est alors mis à jour.

La cadence des tours de jeu tourne autour de 2 tours par secondes.


\subsection{Le monde}
\label{sec:les-regles-de}
On décrit ici la \textit{physique du jeu}.

\subsubsection{\'Energie}
\label{sec:energie}
Chaque cellule possède une certaine quantité d'énergie. Lorsqu'une
cellule est ajoutée à l'environnement par un utilisateur, elle possède
\Einit unités d'énergie. À la fin de chaque tour, chaque cellule gagne
\Esol unités d'énergie provenant
du soleil. 

L'énergie permet aux cellules d'effectuer des actions.

\subsubsection{Le terrain}
\label{sec:le-terrain}
Le terrain est représenté par une grille 2D. Un case de cette grille
peut être occupée par au plus une cellule. Si jamais plusieurs
cellules effectuent des actions qui les amènent sur la même case,
alors à la fin de ce tour, seule la cellule possédant le plus
d'énergie reste sur la case, les autres meurent. La cellule restante
récupère \Erecupmort de la somme des énergies des cellules
mortes. C'est de cette façon qu'il est possible d'adopter des
comportements aggressifs.

Pour se repérer dans ce terrain, nous nous donnons 8 drections: N
(nord), N-E (nord-est), E (est), S-E (sud-est), etc.

\subsubsection{Introduction d'une nouvelle cellule}
\label{sec:lajout-de-cellules}
Un utilisateur peut introduire une nouvelle cellule dans
l'environnement. Elle est alors placée de façon alétoire sur le
terrain (sur une case innocupée bien sûr).

Chaque cellule ajoutée est à l'origine d'une nouvelle famille. Chaque
joueur peut posséder au plus \FamillesMax familles.

\subsection{Les cellules}
\label{sec:les-cellules}
Nous avons dit qu'au début de chaque tour, toutes les cellules
exécutent le code de leur ADN. Nous décrivons ici ce que peuvent faire
les cellules sans parler ---\,pour le moment\,--- du langage qui
permet de coder ces ADNs.

Notons tout de même que l'on associe une \textbf{taille} à ces
ADNs (représentant la complexité du code).

\subsubsection{Perception}
\label{sec:perception}
Les cellules peuvent utiliser leur perception du monde pour choisir
quelles actions elles vont effectuer.

\paragraph{Mémoire}
Une cellule possède une mémoire librement assignable et consultable
durant les tours de jeu. Par défaut, chaque cellule connaît:
\begin{itemize}
\item son âge (incrémenté de 1 à la fin de chaque tour);
\item sa quantité d'énergie;
\item sa génération (0 pour la cellule souche et la génération de la
  mère $+1$ pour les autres cellules).
\end{itemize}

\paragraph{L'environnement de la cellule}
Une cellule est capable de \textbf{regarder} autour d'elle: elle peut
connaître les cases occupées par des cellules dans les 8 directions.

\paragraph{Messages}
Nous verrons que les cellules peuvent envoyer des messages. Chaque
cellule possède donc une ``boîte aux lettres'' des messages qui nous
ont été envoyé au tour précédent. Nous pouvons consulter le contenu
des messages de cette boîte aux lettres ainsi que
la direction de provenance du message.


\subsubsection{Actions}
\label{sec:actions}
A chaque tour, une cellule peut effectuer un nombre quelconque de
tests utilisants ``sa perception'' puis elle peut effectuer \textbf{une et une
seule action}. Nous les listons toutes ici.

\paragraph{Déplacement}
Les cellules peuvent se déplacer dans les 8 directions possibles.
Le coût de cette action est constant.


\paragraph{Envoi de messages}
Les cellules peuvent envoyer un message  aux cases
adjacentes. La cellule peut sélectionner plusieurs
directions vers lesquelles envoyer simultanément le message.

Le coût est fonction de la taille du message et du nombre de
directions sélectionnées.


\paragraph{Envoi d'énergie}
Les cellules peuvent envoyer n'importe quelle quantité d'énergie sur les cases
adjacentes. La cellule peut sélectionner les
directions vers lesquels une même quantité d'énergie est envoyée.

Le coût de l'envoi d'énergie est fonction de la quantité dénergie et du nombre de directions sélectionnées.

\paragraph{Duplication}
Une cellule peut décider de se dupliquer. Elle chosit une direction
qui définit l'emplacement de la cellule fille ainsi qu'une quantité d'énergie
qu'elle cède à sa fille. Elle donne également l'ADN qui sera
implémentée dans cette cellule fille.

Le coût de cette action est fonction de l'énergie cédée et de la taille du code cédé.

\subsection{Le but du jeu}
\label{sec:le-but-du}

Chaque cellule comptabilise un nombre de points. Nous calculons alors
le score de chaque famille de chaque joueur en utilisant les points
des cellules de chaque famille.
Le nombre de point d'une cellule est fonction de sa quantité
d'énergie, de sa génération ainsi que du nombre de cellules qu'elle a
\textit{tué}\footnote{Il faudrait plutôt dire: écrasé.}.
Le score d'une famille est fonction des points des cellules de la
famille et du nombre de cellules mortes dans cette famille.

Le but du jeu est de maximiser les scores de ses familles de cellules
en écrivant des codes d'ADN intelligents, novateurs et efficaces.

\section{Le langage de l'ADN}
\label{sec:le-langage-de}
\textbf{Cette section est en cours de rédaction.}

\subsection{Structure d'un code d'ADN}
\label{sec:structure-dun-code}
%Exemple explicite et simple juste pour donner la tête en expliquant
%ce que fait le code, du genre:
%deplacement := vars nb_pas; args direction;
% if nb$\_$pas = 0 then SKIP else Deplacement(direction)

%Puis donner qq généralités.


\subsection{Conditionelles}
\label{sec:conditionelles}
% donner différents exemples de conditionnelles

\subsection{Actions}
\label{sec:actions-1}
% différents exemples de codes utiisants des actions

\subsection{Expressions}
\label{sec:expressions}
% des expressions plus compliqués: utilité


\appendix

% donner la grammaire quand même en annexe?

% donner une liste de programmes en annexe?

\end{document}
